\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../images/}}}

\begin{document}
\clearpage
\part{Part3 - Basics}\

\section{数学符号}
乘号曾经用过十几种，现在通用的有两种：$\times$ and $\cdot$. 前者是英国数学家William Oughtred在 1631年出版的《数学之论》提出的。莱布尼茨认为$\times$和拉丁字母x很像，赞成用$\cdot$。

平方根号根号曾经用拉丁文"Radix"的首尾两个字母合并起来使用，$\sqrt{\phantom{x}}$是笛卡尔在他的《几何学》中第一次使用的，由拉丁字母"r"变化而来。

\section{环(Ring)、域(Field)、数系}
自然数(natural numbers)($\mathbb{N}$)：$1,2,3\ldots$ or $0,1,2,3\ldots$\\
整数(integer)($\mathbb{Z}$):$\ldots, -2, -1, 0, 1, 2, \ldots$\\
有理数(rational number)($\mathbb{Q}$): 可表示为分数的数\\
实数(real number)($\mathbb{R}$): 所有有理数和无理数的集合，数轴上的所有点\\
复数(complex number)($\mathbb{C}$)

$\mathbb{N} \subseteq \mathbb{Z} \subseteq \mathbb{Q} \subseteq \mathbb{R} \subseteq \mathbb{C}$

最早把自然数公理化的是19世纪的数学家G. Gottlob Frege(算术基础)和G. Peano(皮亚诺公设)，即：
\vspace{-0.5em}
\begin{enumerate}
  \item $0$是自然数
  \item 对任一自然数$n$，均有唯一的继元$n^{+}$
  \item $0$不是任何自然数的继元
  \item 若$m, n$为自然数，若$m\neq n$，则$m^{+}\neq n^+$
  \item 若$S$是自然数集$N$的一个子集，且$0\in S$, and if $n \in S$, then $n^+\in S$，那么 $S=N$
\end{enumerate}
至今还有$0$是不是自然数的讨论。

回顾数系的扩展:\\
$\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{Z}$, 是为了减法(群)，不过却丧失了“首元”(first element: 0)\\
$\mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Q}$, 是为了除法(域)，但是没了“下一个元”，例如在$\mathbb{Z}$中$1$的下一个元素是$2$,但是在$\mathbb{Q}$中$\frac{1}{2}$的下一个元素没有意义。\\
$\mathbb{Q} \rightarrow \mathbb{R}$并不是为了$x^2-2=0$有解，而是使得所有的收敛序列均有极限(也即拓扑完备topologically complete)，不过$\mathbb{R}$缺丧失了“可数性”(countability)。\\
$\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$是为了使非常数的多项式皆有根(即：更确切的说是 代数封闭algebraically closed)，然而$\mathbb{C}$中却没了序关系。

例：为什么正数一定可以开方？

封闭性(闭包)(closure)：指在一个集合中，成员经过特定的代数运算，所得的结果仍然属于该集合。如果超出该集合范围，则称该集合对此运算不封闭。例如：自然数对加法、乘法封闭，对减法、除法不封闭。也就是封闭性保证了在特定的数域中计算不会生成“意料之外”的数值。

环的具体定义并没有完全统一。一般定义：\\
给定一个集合$\mathbb{R}$以及定义在$\mathbb{R}$上的二元运算$+$ and $\times$。如果满足八个性质，则称$(\mathbb{R}, +, \times)$构成了一个环。

交换环：如果一个环$\mathbb{R}$还额外满足乘法的交换律

域(field)是环的一种，区别在于域还要求它的非零元素可以做除法，且域的乘法有交换律。比如：有理数域、实数域、复数域等等。域指一个数集，它对加法、减法、乘法和除法（除数不为零）运算是封闭的，并且包含$0$和$1$\\
换句话说，对数域中任意两个数进行这四种基本运算，其结果仍然属于这个数域。\\
常见的数域包括有理数域(Q)、实数域(R) 和复数域(C)\\
一个集合成为数域，需满足以下条件：\\
1. 包含0和1：数域中必须有加法单位元0和乘法单位元1\\
2. 封闭性：加法和减法封闭；乘法封闭；除法封闭\\
非数域例子：自然数集和整数集，因为除法运算不封闭，例如$2/3$不属于自然数或者整数。

案例：$(x-2)$是不是$(x-2)(x-3)$和$x^2-4$的最大公因式？那$(\frac{x}{2} -1)$呢？\\
分析：在整数环中，$(x-2)$是它们的一个公因式，同时也是最大公因式，但$(\frac{x}{2}-1)$就不是，因为$\frac{1}{2}\notin \mathbb{Z}$。但如果在有理数域或者实数域，$(\frac{x}{2}-1)$则是它们的一个公因式，事实上，它们的公因式可以有无数个，可以写为$k(x-2)$，其中$k\neq 0$, and $k\in \mathbb{Q}$ or $k\in \mathbb{R}$。

三次数学危机：\\
第一次：腰长为$1$的等腰直角三角形的斜边长度无法写成有理数\\
第二次：微积分引入无穷小而产生的问题\\
第三次：罗素悖论

复数与向量：\\
两者在几何上可以一一对应。复数集合满足向量空间的所有公理。复数在代数上是域，拥有比向量空间更丰富的结构（乘法），而向量（空间）主要关注加法和标量乘法。复数在实数域是二维空间，而向量可以有任意维度。

\textbf{多项式的定义：}\\
给定一个环$\mathbb{R}$(通常是交换环，可以是有理数、实数、复数等)以及一个未知数$X$，形同:
$a_0+a_1X+\cdots +a_{n-1}X^{n-1}+a_nX^n = \sum_{k=0}^na_kX^n$的代数表达式叫做$\mathbb{R}$上的一元多项式, and $ a_i\in \mathbb{R}$. 未知数$X$不代表任何值，但是环$\mathbb{R}$上的所有运算都对它适用。
多项式的和、积、差仍然是多项式，即多项式组成一个环$\mathbb{R}[X]$，称为$\mathbb{R}$上的(一元)多项式。

\clearpage
\section{素数、合数}
素数 vs 质数\\
直到清末，prime number一直被翻译为素数，素数、非素数、合成数都是日译名。汉语中的“素”有“根本”之义，有可能“素”与“数”读音接近，易混淆，用了“质”。但华罗庚的《堆垒素数》和陈景润研究的“哥德巴赫猜想”也是用的素数。现在的一些中小学教材，统一使用的是质数，但又标明了“质数，又叫素数”

为什么规定1不是素数？\\
$1$既不是素数也不是合数。加入$1$是素数，那么一个数比如$1\times 2^2 \times 3^3$也可以写为$1^2\times 2^2 \times 3^3$，这样分解就不唯一了

素数：大于1的自然数，如果只有1与自身两个因数，那么这个数就称为素数。如$2, 3, 5, 7, 11$ etc。2是最小的素数，也是素数中唯一的偶数

合数：大于1的自然数，如果除了1与自身以外还有其他因数，则称此数为合数。如$4, 6, 8$.

根据定义，$1$既不是素数，也不是合数。全体自然数分为：$1$、 素数、合数。

互质(互素, coprime)：两个或两个以上的整数的最大公约数是$1$\\
如果数域是正整数，那么$1$与所有正整数互质\\
如果数域是整数，那么$1$ and $-1$与所有整数互质，而且他们是仅有的与$0$互质的整数\\
两个整数($a,b$)互质，记为：$a \perp b$

任何有理数都可以表示为连个互质的整数之比，也就是一个最简分数。根据有理数定义，有理数是指可以表示成两个整数之比的数，而分数的可以通过不断约分最终得到一个分子和分母互质的最简分数

专门研究数学的人认为素数是最基本的数，因为任何大于1的整数要么是素数，要么是若干素数的积。德国的高斯曾经说过：“数学是科学的皇后，数论是数学的皇冠”。费马曾说过：“全部的数论问题就在于以何种方法来讲一个整数分解质因数”。

素数是有限的还是无限的？这被欧几里得证明了，有了欧几里得定理(Euclid's theorem)，是数论中的基本定理。

欧几里得定理(Euclid's theorem)：\\
《几何原本》第九卷中，有以下陈述：存在着比指定的任意多个素数更多的素数。也即：素数的个数是无限的。

Proof1(欧几里得，不是反证法？):\\
1. 假设素数是有限的，那么可以假设素数只有一个有限的集合S，as $\{p_1, p_2, \ldots p_n\}$\\
2. 构造一个新的数: $Q=p_1\times p_2\times \cdots p_n+1$\\
3. 分析$Q$\\
\forceindent a, $Q$比$S$中的任意一个素数要大，它不在$S$内\\
\forceindent b, 用集合$S$中的任何一个素数$p_i$去除$Q$, 都会余1\\
4. 得出矛盾\\
\forceindent a, 意味着$Q$要么本身就是一个新的素数，它不在我们构造的集合$S$内\\
\forceindent b, 要么$Q$是一个合数，它可以被一个比$P_n$(我们假设的最大的素数)还要大的素数整除，根据\textbf{算数基本定理}，这意味着存在一个不在$S$内的素数，这个素数比\\
5. 这与我们最初假设的“素数是有限的”矛盾，因此素数一定有无限多个

Proof2(欧几里得)：\\
考虑正整数$n$的阶乘$n!$可以被$2$到$n$的所有的整数整除，$n!+1$并不能被$2$到$n$的任何自然数所整除，因此$n!+1$有两种可能性：是素数，或者能被大于$n$的素数(素数基本定理)整除，在任何一个case中，都表明至少存在一个比$n$大的素数

\textbf{素数定理}, 又称作质数定理, prime number theorem，是素数分布理论的中心定理，是关于素数个数问题的一个命题。素数的出现规律一致困惑着数学家，一个个的看，素数在正整数中的出现没什么规律。可是总体的看，素数的个数竟然有规律可循。

\clearpage
\section{向量(vector)}

\textbf{线性代数的根本、基本是向量}(The fundamental for linear algebra is the vector)

向量指具有大小和方向的量，用$\vec{a}$表示，basic vectors: $\hat{\imath}$ and $\hat{\jmath}$

"Span" is the set of all linear combinations: $a\vec{i}+b\vec{j}$

向量正统的表示为 $\bigl[ \begin{smallmatrix}  x\\y \end{smallmatrix} \bigr]$，有时候(x,y), $(x,y)^{T}$, $[x,y]^T$。In $\mathbb{R}^2$ coordinate is $\bigl[ \begin{smallmatrix} x\\y \end{smallmatrix} \bigr]$, In $\mathbb{R}^3$ coordinate is $ \bigl[ \begin{smallmatrix} x\\y\\z \end{smallmatrix} \bigr]$ and so on and on

$\vec a$ 可以任意位置，座标系内也可以任意位置，但如果向量用tuple表示(tuple就是坐标)，那么必须是从原点开始的。

向量的加法，三角形法则、平行四边形法则\\
向量的减法，加上一个相反的向量(其实两个都用三角形法则更容易理解)\\
内积(inner product, dot product点积, scalar product标量积)的结果是一个scalar，也就是标量，没有了方向。\\
外积(external product, cross product, vector product, outer product)

\subsection{范数Norm}
||x|| 范数:Norm, scalar，|x| 绝对值，是实数集上的范数，一维向量||x|| = |x|

A vector norm is a function that measures the size or magnitude of a vector by qualifying its length from the origin. Its properties are:\\
- Non-negativity\\
- Definiteness: It is zero if and only if the vector is zero, i.e., zero vector.\\
- Triangle inequality($||x+y||\le ||x||+||y||$)\\
- Homogeneity: For any real scalar $a$, $||ax||=a||x||$

所以，有很多范数的定义，如$L^1, L^2, L\infty, L^p$ norms，最常用的就是欧几里得范数也就是$L^2$范数：$||x||= \sqrt{x_1^2+x_2^2+x_3^2+...+x_n^2} (x=(x_1,x_2\ldots x_n)^{T})$

欧几空间里，在二维空间中$||x||=\sqrt{x_1^2+x_2^2}$，在三维空间$||x||=\sqrt{x_1^2+x_2^2+x_3^2}$，三维以上就没有几何的直观体现了。

\subsection{内积}
在欧氏空间中引入笛卡尔坐标系，有两种定义：代数定义和几何定义

Let $\vec a=\left[a_1,a_2,\cdots a_n\right], \; \vec b=\left[b_1,b_2, \cdots b_n\right]$

\textbf{代数定义：}$\vec a \cdot \vec b = \sum_{i=1}^na_ib_i=a_1b_1+a_2b_2+\cdots a_nb_n$

\textbf{几何定义:}$\vec a \cdot \vec b=||\vec a|| \, ||\vec b|| \cos \theta$

根据代数定义或者几何定义都有：\bm{$\vec v \cdot \vec v=|\vec v|^2$}，这个也是两种定义等价的证明的关键。

两种定义的\textbf{等价性}：给出一种定义可以推出另一种定义

1. 从代数定义到几何定义：\\
以$\vec a, \vec b, \vec c=\vec a -\vec b$为边构造一个三角形，其中$\theta$为$\vec a, \vec b$的夹角，根据余弦定理：\\
\[
  \left \{
    \begin{array}{l}
      ||c||^2=||a||^2+||b||^2-2||a|| \, ||b|| \cos \theta\\
      \vec c^2=(\vec a - \vec b)^2=\vec a \cdot \vec a + \vec b \cdot \vec b - 2\vec a \cdot \vec b
    \end{array}
  \right.
\]

2. 从几何定义到代数定义：详见 https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%82%B9%E7%A7%AF

下面我们用另一种思路来证明：\\
还是如上构造三角形，假设是向量是三维的，其实对于任意维度的向量都是一样的，$\vec a(a_x, a_y, a_z), \vec b(b_x, b_y, b_z), \vec c(c_x, c_y, c_z)$，由余弦定理:\\
$|c|^2=|a|^2+|b|^2-2ab\cos \theta $\\
$\Rightarrow (a_x-b_x)^2+(a_y-b_y)^2+(a_z-b_z)^2=(a_x^2+a_y^2+a_z^2)+(b_x^2+b_y^2+b_z^2)-2|a| |b|\cos \theta$\\
展开消项之后：
$-2a_xb_x-2a_yb_y-2a_zb_z=-2|a||b|\cos \theta$，得证。

\textbf{内积的性质：}\\
满足交换律、对向量加法满足分配律，但是不满足结合律\\
$(\vec a \cdot \vec b)\cdot \vec c$ 和 $\vec a \cdot (\vec b \cdot \vec c)$，点积的结果是个标量，很明显

\textbf{那么向量的点积的意义是什么呢？}点积的主要用于计算向量的几何夹角、物理做功、计算机图形学(物体朝向、光照强度等)等，夹角可以衡量两个向量的方向相似度。The most important meaning of the vector dot product is measuring how much two vectors align or project onto one another.

\subsection{Cross Product(叉积)}
$\vec{a} \times \vec{b} = \|a\|\|b\| \sin(\theta)n$, n is normal \underline{\textbf{unit}} vector

\textbf{几何意义：}平行四边形的面积

\textbf{右手定则：}$\vec{a} \times \vec{b} = -(\vec{a} \times \vec{b})$\\
If $ U = (u_1,u_2,u_3), V = (v_1,v_2,v_3)$, (i,j,k)为基向量\\
$
U \times V =
\begin{vmatrix}
  i & j & k\\
  u_1 & u_2 & u_3\\
  v_1 & v_2 & v_3
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
  i & u_1 & v_1\\
  j & u_2 & v_2\\
  k & u_3 & v_3
\end{vmatrix}
=
i\bigl[\begin{smallmatrix} u_2&u_3\\v_2&v_3 \end{smallmatrix} \bigr]-
j\bigl[\begin{smallmatrix} u_1&u_3\\v_1&v_3 \end{smallmatrix} \bigr]+
k\bigl[\begin{smallmatrix} u_1&u_2\\v_1&v_2 \end{smallmatrix} \bigr]
$

\subsection{向量关系}
{
  \setlength{\mathindent}{0em}
  \[
\begin{array}{ll}
  \text{向量平行} \;\; \vec{a}=\lambda\vec{b}&\displaystyle \Leftrightarrow \frac{x_1}{x_2}=\frac{y_1}{y_{2}}=\frac{z_1}{z_2} = \lambda \\
  \text{向量垂直} \;\; \vec{a}\cdot\vec{b}=0&\Leftrightarrow x_1x_2+y_1y_2+z_1z_2=0
\end{array}
\]
}
\clearpage

\section{复数}


\clearpage
\section{指数与对数}
\subsection{指数}
指数的定义涉及\textbf{定义上的扩展}，这是数学最常见的思维方式：$a^n$就是$a$自乘$n$次，故$a^0(a\neq 0)$没有定义。虽然理论上没有定义，但是我们可以加以定义，此定义需要满足两个条件：一是表示唯一确定的值，二是保持原有的运算法则(定律)(这里需要满足指数的五大运算法则)。因此$a^0$别无选择，只可能是$1$($a^0=a^{n-n}=a^n/a^n=1, \; n\in \mathbb{Z^+}$)($a^m\cdot a^n=a^{m+n}$ when $n=0, m\in \mathbb{Z^+}$, $a^m\cdot a^0 = a^{m+0}=a^m$)(所有运算法则都需要验证).

同理，负整数的指数幂也是完全类似的：\\
Let $n=-m$, $a^m\cdot a^n(a\neq 0)=a^m\cdot a^{-m}=a^0=1 \Rightarrow a^{-m}=1/a^m$，对于此定义还需要验证到其他运算法则。

引进负整数指数幂后，科学记数法才能实现：$N=a\times 10^n(1\leq a <10, n\in \mathbb{Z} )$\\
e.g. $0.00034=3.4\times 10^{-4}$

分数指数幂同理也被定义为：$a^{\frac{m}{n}}=\sqrt[n]{a^m},(a\geq 0, m,n\in \mathbb{Z^+})$。分数指数幂方便我们把开方和乘方互相转化。一般情况下，将根式变形或化为分数指数幂去处理比较方便。但一般分数指数幂一般限定在$a>0$的下，所以并不能完全代替根式的计算。

当指数推广到有理数时，为能使$a^{\frac{p}{q}}=a^{\frac{2p}{2q}}, p,q \in \mathbb{Z}$，就限定了$a>0$，当$a<0$情况就变得复杂。如下：
\[
  -2=\sqrt[3]{-8}=(-8)^{\frac{1}{3}}=(-8)^{\frac{2}{6}}=[(-8)^2]^{\frac{1}{6}}=64^{\frac{1}{6}}=2
\]

So, generally,有理数或者实数下，我们把讨论规范在$a>0$

无理指数的的幂，中学一般不讨论。

$0^0$?, zero to the zero power. While we know that $a^0=1, a\ne 0$($a^x/a^x=a^0=1$), but $0^0$ is undefined, the biggest chance is that $0^0=0$.

\subsection{对数}

\begin{mdframed}
  \textbf{对数存在定理}:\\
  若$a$为不等于$1$的整数，则对于任何正实数$N$都有唯一的实数$\alpha$与之对应，使得$a$的$\alpha$次幂等于$N$，即：  $b^{\alpha}=N$
\end{mdframed}
对数存在定理是研究对数的理论基础。不像函数$y=x^2$，同一个$y$可以对应两个$x$，对数是一一对应关系。

\textbf{最基础的运算}:
\[ \log_b(MN)=\log_bM+\log_bN \phantom{xx}\log_b \frac{M}{N} = \log_bM - \log_bN \phantom{xx} \log_ba = \frac{\log_{x}a}{\log_{x}b}\;\text{(换底公式)} \]
16世纪末至17世纪初的时候，当时在自然科学领域（特别是天文学）的发展上经常遇到大量精密而又庞大的数值计算，于是数学家们为了寻求化简的计算方法而发明了对数。对数的发明为当时社会的发展起了重要的影响，简化了行星轨道运算问题。正如科学家伽利略（1564-1642）说：“给我时间，空间和对数，我可以创造出一个宇宙”。 又如十八世纪数学家拉普拉斯（ 1749-1827）亦提到：“对数用缩短计算的时间来使天文学家的寿命加倍”。\footnote{\url{https://baike.baidu.com/}}。While, that's true before the invention of computers. 对数的发明就是为了简化运算，把乘除转化为加减。基本步骤就是：取对数、对数计算(查表)、去对数(反查表)。

The inverse of addition is subtraction\\
The inverse of multiplication is division\\
The inverse of exponentiation is logarithm.

$y=log_bx$(i.e. $b^y=x$), $b$ is the base, and $b$ is a positive real number(if a is not a positive real number, both exponentiation and logrithm can be defined but may take several values).表达式读做：$y$是以$b$为底$x$的对数，$b$叫做底，$x$叫做真数。

最基础的对数运算是：$\log_b(MN)=\log_bM + \log_bN$.
Proof\footnote{根据对数存在定理，Let $M=b^x, N=b^y$\\
$\log_b(MN)=\log_b(b^xb^y)=\log_b(b^{x+y})=x+y=\log_b b^x+\log_b b^y=\log_aM + \log_bN$}

同理：$\log_b \frac{M}{N} =\log_bM - \log_bN$ \;\;\;\;\;\; $\log_bM^n =n\log M(\log \overbrace{M\cdots M}^n)$.

\textbf{乘法可以转化为加法，除法可以转化为减法}

换底公式(change of base)：$\log_ba=\frac{\log_{x}a}{\log_{x}b}$, Proof\footnote{$\log_x a= \log_x b^{\log_b a} =\log _b a \cdot \log_x b$, 得证。}

常用对数(常用对数表)(common logarithm)：以$10$为底的对数叫做常用对数，简记为：$\log_{10}N = \lg N$。理解它的关键是科学计数法($\lg(a\times 10^n)=n+\lg a$)。让我们想象一个之前的运算，比如天体运动、航海数据等等，设计到大数字的乘法、幂、除法，乘除可以$\lg$后变为加减，然后再用对数表反求。在没有计算机之前，对数确实是一个伟大的发明。

自然对数(natural logarithm)是以$e$为底，简记为：$\log_eN=\ln N$. 常在微积分中使用。
\[
  \begin{array}{ll}
    b^{\log_b x}=x  &\log_b b^x = x \\
    \log_b a = \frac{\lg a}{\lg b} = \frac{\ln a}{\ln b}  = \frac{1}{\log_{a}b} & \log_{b^n}a^m=\frac{m}{n}\log_ba\\
    x^{\frac{\log_b{a}}{\log_b x}}=a & x^{\frac{\log_b(\log_b x)}{\log_b x}}=\log_b x\\
    M^{\log_b N}=N^{\log_b M}\mbox{两边同求}\log_{b}&
  \end{array}
\]

对数的作用不仅仅在于计算机之前的大数运算，还有其他，比如估算$2^{123456}$是多少位的数。

\textbf{SUMMARY：}\\
可以用对数的由来去理解并掌握对数的核心，比如一个很大的天文数字，假设是$3.1415\times 10^8 \times 4.2412\times 10^9$，取自然对数后，就是$8+9+\lg 3.1415+\lg4.2412$，可以通过查表，最后求出和，然后再反求对数。核心运算就是$\lg(3\times 10^8)=\lg3+8\lg10=\lg3+8$。对应的就是乘法转化为加法：$\log_b(MN)=\log_bM+\log_bN$。

\clearpage
\section{排列组合(permutation and combination)}

\subsection{排列(permutation)}
Permutaion(排列、变换、置换，比如古典密码里的置换) or Arrangement，所以数学符合$P$和$A$都可以。

利用乘法原理：$A_{n}^{k}=\overbrace{n(n-1)(n-2)\ldots (n-k+1)}^{\text{k factors}}=\frac{n!}{(n-k)!}$\\
Also use:  $P^{n}_{k}$, $P(n,k)$, $_{n}P_{k}$, $^{n}P_{k}$, $P_{n,k}$. Note the slight difference: $P^{n}_{k}$ and $A_{n}^{k}$

重复排列：从$n$个元素中取出$k$个元素，$k$个元素可以重复：$U^{n}_{k}=n^{k}$

\subsection{组合(combination)}
Combination just likes permutation, but the order doesn't matter

This formula can be derived from the fact that each k-combination of a set $S$ of $n$ members has permutations so\\
$A_{n}^{k}=C_{n}^{k}\times k!$ or $A_{n}^{k}=P_{n}^{k}/k!$. The $A_{n}^{k}$ often denoted by $\binom{n}{k}$

\clearpage
\section{恒等式Identity}
\vspace{-1em}
\begin{gather*}
  (a+b)(c+d) = ac + ad + bc + bd\\
  (a+b)^2 = a^2+2ab+b^2\\
  (a-b)^2 = a^2-2ab+b^2\\
  ab = (\frac{a+b}{2})^2-(\frac{a-b}{2})^2\;\;\;\text{积化和差}\\
  (a+b+c)^2= a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ac\\
  a^2+b^2+c^2-ab-bc-ac=\frac{1}{2}[(a-b)^2+(b-c)^2+(a-c)^2]\\
  a^2+b^2+c^2+ab+bc+ac=\frac{1}{2}[(a+b)^2+(b+c)^2+(a+c)^2]\\
  (a-b-c)^2=\cdots\\
  (a+b+c)^3=a^3+b^3+c^3+3(a+b)(b+c)(a+c)\\
  (a+b+c+d)^2=a^2+b^2+c^2+d^2+2ab+2ac+2ad+2bc+2bd+2cd\\
  \phantom{x}\\
  a^2-b^2=(a+b)(a-b)\\
  a^3-b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)=(a-b)^3+3ab(a+b)\\
  a^3+b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)=(a+b)^3-3ab(a+b)\\
  a^3+b^3+c^3=(a+b+c)^3+3(a+b+c)(-ab-ac-bc)+3abc \;\text{对称多项式}\\
  a^3+b^3+c^3-3abc=(a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ac)\\
  \phantom{x}\\
  x^4+4y^4=x^4+4x^2y^2+4y^2-4x^2y^2  \;\;\;\text{Sophie Germain's identity}\\
  a^4+a^2b^2+b^4=a^4+2a^2b^2+b^4-a^2b^2\\
  \text{上述两个可以简称为444，四次的基本上都是他们的变形，比如：}\\
  x^4+4, \;\; x^4+y^4, \;\;x^4+\frac{1}{4}, \;\;x^4+x^2+1, x^4+4x^2+16\\
  [x^2+y^2+(x+y)^2]^2 = 2[x^4+y^4+(x+y)^4] \;\; \text{Candido's identity}\\
  (f_n^2+f_{n+1}^2+f_{n+2}^{2})^2=2(f_n^4+f_{n+1}^4+f_{n+2}^4) \;\;\text{Fibonacci number}\\
   \phantom{x}\\
  (a^2+b^2)(c^2+d^2)=(ac-bd)^2+(ad+bc)^2=(ac+bd)^2+(ab-cd)^2\\
  (x+y)^n= \sum_{k=0}^n\binom{n}{k}x^{n-k}y^k=x^n+C_n^1x^1y^{n-1}+C_n^2x^2y^{n-2}+\cdots + C_n^{n-2}x^{n-2}+C_{n-1}^1x^{n-1}y^1+y^n\\
  x^n-y^n=(x-y)(x^{n-1}+x^{n-2}y+x^{n-3}y^2+\cdots + x^2y^{n-3}+xy^{n-2}+y^{n-1})\\
  x^n+y^n=(x+y)(x^{n-1}-x^{n-2}y+x^{n-3}y^2-\cdots +x^2y^{n-3}-xy^{n-2}+y^{n-1}y) \cdots \text{n is odd}\\
\end{gather*}

\subsection{等幂和差}
\begin{gather*}
  x^n-y^n=(x-y)(x^{n-1}+x^{n-2}y+x^{n-3}y^2+\cdots + x^2y^{n-3}+xy^{n-2}+y^{n-1})\\
  x^n+y^n=(x+y)(x^{n-1}-x^{n-2}y+x^{n-3}y^2-\cdots +x^2y^{n-3}-xy^{n-2}+y^{n-1}y) \cdots \text{n is odd}
\end{gather*}
Proof1:多项式长除法

Proof2:等比数列：$1+q+q^2+\cdots +q^n=\frac{q^{n}-1}{q-1}$, Let $q=\frac{a}{b}$

等幂和差逆定理：$a^4+a^2b^2+b^4=(a^2+b^2-ab)(a^2+b^2+ab)$

\section{因式分解}
KEY:十字交叉、拆添项、有理根定理、欧几里得算法、单位根因式、待定系数法(通常用于四次五次)、换元法

对于二次多项式，首先要考虑的是十字交叉，然后拆添项。\\
二次以上的，可以用以下的一些技巧，比如待定系数法、单位根测试等，待定系数法要巧设参数，以免计算太过复杂，所以，此法通常不是很简单。\\
对于无有理根的多项式，可用常用无理根因式尝试，如$x^2+1, x^3=\pm 1$等。

\textbf{待定系数法：}例 $x^4+9x^3+16x^2-x-3$\\
如上例：有理根定理尝试后发现都不行，也就是应该无有理根，那也意味着没有一次的多项式因式，那么可以假设可以分为两个二次的多项式$(x^2+ax-1)(x^2+bx+3)$，最后列方程即可。对于四次五次型的感觉挺合适的，包括一些四次型。

\textbf{单位根(root of unity)：}$z^n=1(n\in \mathbb{Z^+})$的所有复数解\\
最简单的一种形式是$x^3=1$, $(x-1)(x^2+x+1)=0$，$x^2+x+1$也可叫做单位根因式，很明显if $\omega$是$x^2+x+1$的根, then $\omega^3=1$\\
$x^2=-1$也可以用，比如$x^5+x^4+x^3-1$\\
$x^3=-1 \Rightarrow (x+1)(x^2-x+1)=0$中的$x^2-x+1$也是可以用的，比如$x^4+x^3+x^2+2$,将$x^3=-1$带入正好得$x^2-x+1$。

$6x^3-11x^2+x+4$, 两次以上多项式，根据有理根定理，先尝试$\pm 1$，易知$1$是一个根，那么$(x-1)$就是其中一个因式，又根据欧几里得算法，只要拼凑出$(x-1)$的项，那么剩余的肯定也含有$(x-1)$的项，所以我们从最高次三次着手，$(6x^3-6x^2)-(5x^2-x-4)$，这样不需要长除法，可以迅速解决。同理，$x^3+2x-3$可配成$(x^3-x^2)+(x^2+2x-3)$ or $(x^3-1)+(2x-2)$

$x^4-7x^2+1$, 根据有理根定理，尝试$\pm 1$后，发现它没有有理根，那么我们只能拼凑了, 观察看，常数项是平方项，可以从常数项着手，$x^4+2x^2+1-9x^2$。

$4x^3-31x+15$, 什么是数感？这里就可窥知一二，看到$31$和$15$想到了什么呢？嗯，那不就是$30, 15$吗？裂项就是了\footnote{$4x^3-x-30x+15$}。当然，有理根也行得通，可以测试$0,1$，易知其中的一个根应该介于$0,1$之间，可能性就是$\frac{1}{4}, \frac{1}{2}, \frac{3}{4}$。

$x^4-9x^2+64$，如果把$x^2$看作一个变量，那么明显$x^2$无解，有理根定理也不能用了。只能凑了，常数项是平方项，那么我们从常数项着手即可，凑中间项，$x^4+16x^2+64-25x^2$。也可以用待定系数法，显然没有一次项，也意味着没有三次项，设为$(x^2+ax+b)(x^2+cx+d)=x^4+(a+c)x^3+(b+d+ac)x^2+(ad+bc)x+bd$，四个方程四个未知数。

$x^4+x^3+x^2+2$，无有理根，可以从"444"着手，$(x^4+1^2x^2+1^2)+x^3+1$，也可以简单尝试$x^3=-1$正好$x^2-x+1$项。

$x^4+y^4+(x+y)^4$，往"444"去凑

$(x^2-3x+4)^2+x^3+2$，展开明显很复杂，但是可以分析一下，常数项是$18$，尝试后有理根定理，发现也不行，只能凑，平方差是能最检查运算的，凑括弧内的完全平方显得有点拙劣，尝试拼凑常数项，一个平方项的凑平方差，一个立方项凑立方和。i.e. $a^3-b^2$, Let $a=3, \; b=5$

$(x^2-1)(x+3)(x+6)+12$，常数项是$-3$，尝试后发现没有有理根，又得东拼西凑了，注意前面四个因式$(x-1)(x-3)(x-1)(x+5)=(x^2-4x+3)(x^2-4x-5)$

$x^7+x^5+1$，无有理根，既然是无理根，观察单位根是否适用，将$x^3=1$代入，那么降次后正好是$x+x^2+1=0$，那么就往单位根因式$x^2+x+1$之类的凑了(或者长除法), $x^5(x^2+x+1)-(x^6-1)$得解

$x^{10}+x^5+1$，单位根因式去检验(三次方为$1$)，直接用单位根去除。

$x^2(y-z)+y^2(z-x)+z^2(x-y)$，容易看出是轮换是，当$x=y$时原式为$0$，故有因式$(x-y)$，同理有$(y-z)$, $(z-x)$，再设一个常数项得系数为$-1$。

$x^3-3x^2+3x+1-y^3$，以$x$为主变量看，存在孤零零的$1-y^3$常数项，所以$y^3$是突破口，尝试前面应该是个立方才行。

$x^4+2026x^2+2025x+2026$，单位根因式, let $x^3=1$

$x^2+2xy-3y^2+3x+y+2$，按其中一个字母降幂排列，$x^2+(2y+3)y-(3y^2-y-2)=x^2+(2y+3)6-(3y+2)(y-1)$，再十字交叉，两次十字交叉(不是所谓的高级的双十字交叉)。

$x^2-3y^2-8z^2+2xy+2xz+14yz \Rightarrow x^2+(2y+2z)x-(3y-2z)(y-4z)$

$3x^4+4y^4+7x^2y^2+8x^2+11y^2-3 \Rightarrow 3x^4+(7y^2+8)x^2+(4y^4+11y^2-3)$

$x^8+x^6+x^4+x^2+1$，观察多项式，是一个等比数列。tips\footnote{$=(x^{10}-1)/(x^2-1)=(x^5-1)(x^5+1)/(x^2-1)$}

\clearpage
\section{不等式inequalities}

比较$a,b$两个数大小，本质上是减法，只需要证明$a-b$和$0$的关系，亦或者$a/b$和$1$的关系($\frac{a}{b}-1=\frac{a-b}{b}$，本质上也是减法)。

求证$\displaystyle \frac{x^2-6x+5}{x^2+2x+1} \ge -\frac{1}{3},\; (x\ne -1)$。
tips\footnote{比较大小，直接减}

\subsection{算术-几何平均值不等式}
 算数平均数(arithmetic mean, AM)：和。几何平均数(geometric mean, GM)：积。调和平均数(harmonic mean, HM)。

 $\displaystyle AM(x_1,x_2\cdots x_n)=\frac{1}{n}(x_1+x_2+\cdots +x_n)$

 $GM(x_1,x_2\cdots x_n)=\sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n}$

 $HM(x_1,x_2\cdots x_n)=\displaystyle \frac{n}{\frac{1}{x_{1}}+\cdots \frac{1}{x_{n}}}$

 \begin{minipage}{0.3\textwidth}
   \centering
   \begin{tikzpicture}[scale=1]
     \tkzDefPoints{-1.5/0/A, 0/0/B, 1.5/0/C, -0.6/0/D, -0.6/1/D'}
     \tkzDrawSemiCircles(B,C)
     \tkzInterLC(D,D')(B,C) \tkzGetPoints{E}{E'}
     \tkzDrawSegments(A,C D,E)
     \tkzDrawSegments[dashed](A,E C,E)
     \tkzLabelSegment[above, midway, red](A,D){a}
     \tkzLabelSegment[above, midway, red](D,C){b}
     \tkzLabelSegment[right, midway, red](D,E){$\sqrt{ab}$}
   \end{tikzpicture}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.7\textwidth}
   几何平均数，是毕达哥拉斯平均(三种平均数的总称, AM, GM, HM)的一个，与平面几何中的“比例中项”和“射影定理”有关。
   如左图，$a,b$的算数平均数是圆的半径，几何平均数是$a,b$共端点的往上的垂线段，$\frac{a+b}{2} \ge \sqrt{ab}$
 \end{minipage}

 $A_n \ge G_n$. 这就是著名的“算术-几何平均值不等式”。证明详见练习部分

\subsection{柯西不等式(Cauchy–Schwarz inequality)}
\begin{mdframed}
  \textbf{STATEMENT}:
  对有限实数序列$\{x_i, y_i\in \mathbb{R}\}_{i=1}^{n}$，有
  \[
   \big (\sum_{i=1}^nx_iy_i\big)^2 \le \big(\sum_{i=1}^nx_i^2\big)\big(\sum_{i=1}^ny_i^2\big) \text{\;\;\;That is:}
  \]
  \[(x_1^2+x_2^2+\cdots + x_n^2)(y_1^2+y_2^2+\cdots +y_n^2) \ge (x_1y_1+x_2y_2+\cdots x_ny_n)^2\]
  等式成立时存在实数$\lambda \in \mathbb{R}$，对于任意正整数$i\in \mathbb{N}$有$y_i=\lambda x_i$
\end{mdframed}
对于复数或者向量的大小关系，自然的选择就是其长度，也就是模，对于任意复数$z=x+iy$，其长度是$|z|=\sqrt{x^2+y^2}$,这是平方的意义，可作为模的平方。

余弦定理：考虑三角形$\triangle ABC$, 三边的向量分别是$\vec{a} = \vv{AB}, \; \vec{b} = \vv{AC}, \; \vec{c}=\vv{CB}=\vec{a}-\vec{b}$,将余弦定理替换成向量可以表示为：
\[
  |\vec{a}^2| + |\vec{b}^2| -|\vec{a}^2- \vec{b}^2| = 2|\vec{a}||\vec{b}|\cos \theta \Rightarrow \vec{a} \cdot \vec{b}=|\vec{a}||\vec{b}|\cos \theta \le |\vec{a}||\vec{b}|
\]
告诉我们，两个向量的内积永远小于这两个向量长度的乘积

所以用\textbf{向量内积去记忆}柯西不等式：$\vec{a} \cdot \vec{b} = |\vec{a}| |\vec{b}| \cos \theta$, 其中$\vec{a}=(x_1,x_2,\cdots), \vec{b}=(y_1,y_2,\cdots)$，取等的时候，向量是平行的

Proof(实数域):\\
构造$f(t)=(x_1t+y_i)^2+\cdots (x_nt+y_n)^2$, That is\\
$f(t)=(x_1^2+x_2^2+\cdots +x_n^2)t^2+2(x_1y_1+x_2y_2+\cdots x_ny_n)+(y_1^2+y_2^2+\cdots y_n^2)$\\
关于$t$的一元二次方程$f(t)=0$，对于任意实数$t \in \mathbb{R}$都有$f(t)\ge 0$，根据一元二次方程公式解有：
$\Delta= 4(x_1y_1+x_2y_2+\cdots +x_ny_n)^2-4(x_1^2+x_2^2+\cdots x_n^2)(y_1^2+y_2^2+ \cdots y_n^2) \le 0 $，得证。\\
另一方面：$\Delta =0$时，正好是有重根的情况，这时$x_1t+y_1=\cdots =x_nt+y_n=0$，得证。

\subsection{反向柯西不等式？}
$(x_1^2-x_2^2)(y_1^2-y_2^2) \le (x_1y_1-x_2y_2)^2$

\subsection{卡尔松不等式(Carleman's inequality)}
\begin{mdframed}
  \textbf{STATEMENT}:\\
\end{mdframed}

\clearpage
\section{三角函数(Trigonometric functions)}
三角函数源于古希腊和古印度的天文测量和几何学，起初是为了解决圆上弧长与弦长的计算。跟对数一样，可以将复杂的乘除、幂次运算转化为加减，核心就是积化和差公式。比如手工计算$0.258819\times 0.984808$，通过查三角函数表可知：$0.258819\approx \sin15^{\circ}, 0.984808\approx \cos 10^{\circ}$，于是原式$=\sin15^{\circ}\times\cos10^{\circ}=(\sin25^{\circ}+\sin5^{\circ})/2=(0.422618+0.087156)/2=0.254887$。再举个简单例子，比如要测量一颗大树的高度，有很多方法，比如阴影比例法，利用影子的相似(树影和人影)，专业测量需要用测角仪或者激光测高仪，知道水平距离和仰角利用三角函数即可算出。

定义有三种：直角三角形定义、直角坐标系定义、单位圆定义。直角三角形里只有锐角，所以只有锐角的三角函数。与圆周率$\pi$的定义很像，一个角度的正弦值是确定的， 也就是直角三角形的对面比斜边的比。

基本的三角函数不等式如对称、移位、周期等就不一一列举，通过单位圆很容易理解。
\begin{gather*}
  \sin(\alpha \pm \beta) = \sin\alpha\cos\beta \pm \cos\alpha\sin\beta\\
  \cos(\alpha \pm \beta) = \cos\alpha\cos\beta \mp \sin\alpha\sin\beta\\
  \tan(\alpha \pm \beta) = \frac{\tan\alpha \pm \tan\beta}{1 \mp \tan\alpha\tan\beta}\\
  \phantom{xxx}\\
  \sin2\alpha = 2\sin\alpha\cos\alpha=\frac{2\tan \theta}{1+\tan^2\theta}\\
  \cos2\alpha = \cos^2\alpha - \sin^2\alpha=2\cos^2\alpha-1=1-2\sin^2\alpha=\frac{1-\tan^2\theta}{1+\tan^2\theta}\\
  \tan2\alpha = \frac{2\tan\alpha}{1-\tan^2\alpha}=\frac{1}{1-\tan\theta} - \frac{1}{1+\tan\theta}\\
  \sin^2\theta = \frac{1-\cos2\theta}{2} \;\;\;\;\; \sin \frac{\theta}{2}=\pm \sqrt{\frac{1-\cos \theta}{2}}  \\
  \cos^2\theta = \frac{1+\cos2\theta}{2} \;\;\;\;\; \cos \frac{\theta}{2}=\pm \sqrt{\frac{1+\cos \theta}{2}} \\
  \tan^2\theta = \frac{1-\cos2\theta}{1+\cos2\theta} \;\;\;\;\; \tan \frac{\theta}{2}=\pm \sqrt{\frac{1-\cos\theta}{1+\cos\theta}}=\frac{1-\cos \theta}{\sin \theta}=\frac{\sin \theta}{1+\cos \theta} \\
  \sin\alpha\cos\beta = \frac{\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)}{2}\\
  \sin\alpha + \sin\beta = 2\sin \frac{\alpha+\beta}{2}\cos \frac{\alpha-\beta}{2}\\
  \textbf{万能公式:}\sin\alpha=\frac{2t}{1+t^{2}}, \; \cos\alpha=\frac{1-t^2}{1+t^2}, \; \tan\alpha=\frac{2t}{1-t^2}, \; t=\tan \frac{\alpha}{2}
\end{gather*}

公式诸多，没必要一一记忆，记住最简单的推导即可，那就是\bm{$\cos(\alpha-\beta)$}，构造单位圆两点$(\cos\alpha, \sin\alpha),\;(\cos\beta, \sin\beta)$，
我们可以用余弦定理：\\
$\sqrt{(\cos\alpha-\cos\beta)^2+(\sin\alpha-\sin\beta)^2}^2=1^2+1^2-2\cos(\alpha-\beta)$\\
也可以用向量的点积：\\
$(\cos\alpha, \sin\alpha)\cdot (\cos\beta, \sin\beta)=\cos\alpha\cos\beta+\sin\alpha\sin\beta=1\cdot 1 \cdot \cos(\alpha-\beta)$

当我们知道$\cos(\alpha-\beta)$后，可得$\sin^2(\alpha-\beta)=1-\cos^2(\alpha-\beta)=(\sin\alpha\cos\beta-\cos\alpha\sin\beta)^2$。但是如何最后得到：
$\sin(\alpha-\beta)=\sin\alpha\cos\beta-\cos\alpha\sin\beta$呢？哈哈，看来从这里推导会有开方后的正负判断问题，这个问题的根源是什么呢？有一个很直观的例子就是比如要求方程$x=1$(这很反直观，直接就是解了不是？但是就把它看做一个方程)，平方后$x^2=1$，后者会产生增根。那么，我们可以尝试用$\pi/2$诱导公式:\\
$\sin(\alpha-\beta)=\cos((\frac{\pi}{2}-\alpha)+\beta)=\cos(\frac{\pi}{2}-\alpha)\cos\beta-\sin(\frac{\pi}{2}-\alpha)\sin\beta$

积化和差是通过角的和差不等式相加减推导，如$\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)=2\sin\alpha\cos\beta$\\
和差化积类似，利用$\alpha=(\alpha+\beta)/2+(\alpha-\beta)/2, \beta=(\alpha+\beta)/2-(\alpha-\beta)/2$推导。\\
幂简约公式，是通过$\cos2\alpha = \cos^2\alpha - \sin^2\alpha=2\cos^2\alpha-1=1-2\sin^2\alpha$推导。

\textbf{总结：无论积化和差，还是和差化积、降幂、多倍角，核心就是角的和差等式，而这个公式也不需要死记硬背，结合推导的过程记忆效果会更好。
  其实好多有$\cos$的地方都是相反的，比如$\cos$的导数是$-\sin$，$\cos$角的和差后面的中间符号是相反的。}

\begin{minipage}{1\textwidth}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \def\A{40}   \def\B{30}  \def\Total{\A+\B}

    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at ({5*cos(\A)*cos(\B)},0);
    \coordinate (C) at ({5*cos(\A)*cos(\B)}, {5*sin(\A+\B)});
    \coordinate (D) at (0,5*sin(\Total);
    \coordinate (E) at (\Total:5);
    \coordinate (F) at (\A:{5*cos(\B)});

    \tkzDrawPolygon(A,B,C,D)
    \tkzDrawSegments[red](A,F E,F)
    \tkzDrawSegments[ultra thick, red](A,E)
    \fill[red!15] (A)--(E)--(F)--cycle;

    \node[below, scale=0.7] at ($(A)!0.5!(B)$) {$\cos\alpha \cos\beta$};
    \node[right, rotate=90, anchor=north, scale=0.7] at ($(B)!0.5!(F)$) {$\sin\alpha \cos\beta$};
    \node[right, rotate=90, anchor=north, scale=0.7] at ($(F)!0.5!(C)$) {$\cos\alpha \sin\beta$};
    \node[above, scale=0.6] at ($(D)!0.5!(E)$) {$\cos(\alpha+\beta)$};
    \node[above, scale=0.6] at ($(E)!0.5!(C)$) {$\sin\alpha \sin\beta$};
    \node[left, rotate=90, anchor=south, scale=0.7]  at ($(A)!0.5!(D)$) {$\sin(\alpha+\beta)$};
    \tkzLabelSegment[below, sloped, midway, scale=1.2](A,E){1};
    \tkzLabelSegment[above, sloped, midway, scale=0.8](A,F){$\cos\beta$};
    \tkzLabelSegment[below, sloped, midway, scale=0.8](E,F){$\sin\beta$};

    \tkzMarkRightAngle[size=0.2](A,F,E);
    \tkzMarkAngles[scale=0.6, arc=l,color=blue](B,A,F C,F,E);
    \tkzMarkAngles[scale=0.7, arc=ll,color=blue](F,A,E);
    \tkzMarkAngles[scale=0.5, arc=lll](D,E,A);
    \tkzLabelAngles[pos=0.6, scale=0.8](B,A,F C,F,E){$\alpha$};
    \tkzLabelAngles[pos=0.9, scale=0.8](F,A,E){$\beta$};
    \tkzLabelAngles[pos=0.9, scale=0.8](D,E,A){$\alpha+\beta$};
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}

\clearpage
\section{绝对值}

很不理解，初一数学的开始竟然是从绝对值开始，融入到代数中不是更好，单独拿出来，一堆的难题，感觉不妥。

本质是表示距离，数轴上的两点距离，差值的绝对值。

第一要务一般是如果去绝对值，从代数上看就是要去讨论。不但要会去绝对值，还要会用绝对值列出题目相应的等式或者不等式，然后去解。

\subsection{最值}
$|x-1|+ |3-2x|$的最值\\
$|x+1| + |2x-1|$的最值，Tips\footnote{$|2x-1| = 2|x-\frac{1}{2}|=|x-\frac{1}{2}|+|x-\frac{1}{2}|$}\\
$|x+1| + |x| + |x-2|$的最值\\
$|2x-1|+|4x-3|$\\
$||x-1|-3|$\\
$|\frac{1}{3}x+1|+|2x-4|$的最小值, tips\footnote{$\frac{1}{3}(|x+3|+6|x-2|)$}

\subsection{最值推广：奇点偶段}
$f(x) = |x-a_1| + |x-a_2|+ |x-a_3| + \cdots + |x-a_{n}| $

证明方法：从1到3到5，从2到4到6，以至无穷。

\clearpage
\section{坐标平移、缩放、旋转}
在高考、中考、合格考等考试的手册中，有这些时间点需要规范化语音，比如：提前35分钟入场提示，提前20分钟宣读考场规则，提前15分钟启封试卷袋，提前5分钟发试卷，提前0分钟也就是到点语音“开始答题”，那么我们可以用数轴上的点来表示，$-35, -20, -15, -5, 0$，如果做音频文件，这些点就可以以$-35$为原点，也就是数轴的原点从原来的$0$平移到$-35$，那么我们得到的关键点为：$0,15,20,30,35$。往左移就是加，往右移就是减。

对于圆锥曲线一般方程：$Ax^2+Bxy+Cy^2+Dx+Ey+F=0$(里面的$xy$项是旋转项)，我们总是可以通过平移、旋转，去掉$xy, x, y$项。

\subsection{平移translation}

平移大致分为两种，关键在于\textbf{新旧坐标系的确定}：

\textbf{1. 函数的平移：}也就是点或者图像在原坐标系中的平移\\
此种情况，还是在原有的坐标系内，比如函数$y=x^2$，如果往上一个单位，在原坐标系内$y'=y+1 \rightarrow y=y'-1$，函数图像就变为$y'=x'^2+1$。\\
也就是如果现有的$(x,y)$，移动$h,k$后，注意，现在$h,k$是数值($h$是横向移动，如果是正的就是往右，如果是负的就是往左，$k$是竖向移动，同理)不是坐标，$(0,0)$移至$(h,k)$也讲得通，注意不是移动原点，坐标系的原点并没有动，这里是讲，相对的位置变化。那么新的坐标$(x', y')$满足$x+h=x', y+k=y'$，原函数为$y=f(x)$，那么新的就是$y'-k=f(x'-h)$。

\textbf{2. 坐标系的平移：}坐标原点发生变化，而坐标轴的方向不变\\
原坐标系的原点$(0,0)$平移到$(h, k)$，$(h,k)$是新坐标系的原点。也就是\\
$(0,0) \rightarrow (h,k)$, $(x,y) \rightarrow (x', y')$，对比之下，也就是$x+h=x', y+k=y'$，如果这么想当然，恭喜你，你错了。

比如：直线$x+y=2$，将原点移至$(1,1)$，那么新坐标下直线经过原点$x'+y'=0$，原式中应该是$(x'+1)+(y'+1)=2$才对。

那么如何理解呢？两种平移其实是一个相反的过程，函数图像的平移，就是反向移动坐标系，比如$y=x^2$向右移动一个单位变为$y=(x-1)^2$，那么其实如果把原点向左移动一个单位，新坐标系下函数就是$y=(x-1)^2$。知道这个关系的话，就很好的理解了。

起初让我困惑的是，$(x',y')$到底在哪个坐标系呢，原方程在哪个坐标系内hold。其实，移动图像$(x',y')$还在原坐标系，只有移动坐标系才有新坐标系，坐标原点才会变化。但是无论哪种平移，$(x,y)$和$x',y'$是\textbf{数值对应上的关系}，把原方程看作纯代数，不用管坐标系，直接纯代数代入即可。也就是如果是移动图像，那么$(x',y')$是在原坐标系内的新坐标，$x'=x+h; y=y'+k \Rightarrow $ \fbox{$x=x'-h;y=y'-k$}；如果是移动坐标系，那么$(x',y')$是新坐标系内的新坐标，$x'=x-h, y'=y-h \Rightarrow $ \fbox{$x=x'+h; y=y'+k$}。

\textbf{记忆大法:新加 \; 坡}，也就是移动坐标系，事关重大，连根都变了，想到新加坡($x=x'+h, y=y'+k$)，移动图像就是相反的，也比较直观，要用减法($x=x'-h, y=y'-k$)。

其实，按照图像平移去记忆就ok了，下面的旋转也是。

\subsection{缩放scale}
核心还是一样的，新旧坐标的数量关系。

\subsection{旋转rotation}
旋转的变化用极坐标既直接又简单，当然，直角坐标系作图也可以。这里用极坐标来推导。

直角坐标系转化为以原点为极点，$x$轴为极轴的极坐标，对应关系就是$x=\rho \cos \theta, y=\rho \sin \theta$。我们把函数逆时针旋转$\psi$度，这是对应的新的$x', y'$有：
{
 \setlength{\mathindent}{0em}
\[
  \left\{
    \begin{aligned}
      x'=\rho \cos(\theta + \psi)=\rho \cos\theta\cos\psi-\rho \sin\theta\sin\psi=x\cos\psi-y\sin\psi\\
      y'=\rho \sin(\theta + \psi)=\rho \sin\theta\cos\psi+\rho \cos\theta\sin\psi=y\cos\psi+x\sin\psi
    \end{aligned}
  \right.
  \Rightarrow
  \left\{
    \begin{aligned}
      x=x'\cos\psi + y'\sin\psi\\
      y=y'\cos\psi - x'\sin\psi
    \end{aligned}
  \right.
\]
}
这里有几个特例，比如旋转$90^{\circ}, 180^{\circ}, 270^{\circ}$。\\
注意上面是旋转图像，如果旋转坐标系呢，那就是相反的方向，也就是$-\psi$：
{
 \setlength{\mathindent}{0em}
\[
  \left\{
    \begin{aligned}
      x'=\rho \cos(\theta - \psi)=\rho \cos\theta\cos\psi+\rho \sin\theta\sin\psi=x\cos\psi+y\sin\psi\\
      y'=\rho \sin(\theta - \psi)=\rho \sin\theta\cos\psi-\rho \cos\theta\sin\psi=y\cos\psi-x\sin\psi
    \end{aligned}
  \right.
  \Rightarrow
  \left\{
    \begin{aligned}
      x=x'\cos\psi - y'\sin\psi\\
      y=y'\cos\psi + x'\sin\psi
    \end{aligned}
  \right.
\]
}
\subsection{Summary}
记得有人总结，左加右减、上加下减，往右是$x$正轴，往上是$y$的正轴，却是一个减一个加，把人搞迷糊了不是。例如圆$x^2+y^2=1$的向上一个单位的平移，却如何来用？

所以，要抓住本质，无论是图像的平移旋转，还是坐标系的平移旋转，其实就是就\textbf{原坐标$(x,y)$与新坐标$(x',y')$之间的数量关系}，这个关系是纯数量上的，不依赖于新旧坐标系。图像在同一坐标系的平移很容易记住，而坐标系的平移就是图像平移的反向，只需要理解记住图像平移的等量关系$x'=x+h, \; y'=y+k$，将$x,y$带入原函数式即可($h,k$对于图像的平移就是平移量，对于坐标系对应于原坐标系内$(h,k)$，也就是新坐标系的原点)。平移坐标系的“新加坡”的记忆大法也不需要了不是？不过“记忆大法”不用多动脑筋，有时候会比较自信、来的快。

如果求的是原坐标系内的坐标，最后一步还需要把新坐标系转为原坐标系，当然如果求长度、比例之类的就无需了。

\subsection{例子example}
\begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    % Draw x,y axises
    \tkzInit[xmin=-2, xmax=4, ymin=-2, ymax=4.5]
    \tkzDrawX \tkzDrawY
    % Parabola Function
    \draw[domain=-1.1:3.1, smooth] plot ({\x}, {-\x*\x+2*\x+3});
    % All points
    \tkzDefPoints{-1/0/A, 3/0/B, 0/3/C, 2/3/D}
    \tkzInterLL(B,C)(A,D) \tkzGetPoint{E}
    \tkzDrawPoints(A,B,C,D,E)
    \tkzLabelPoints[above left, scale=0.8](A)
    \tkzLabelPoints[left, scale=0.8](C)
    \tkzLabelPoints[below left, scale=0.8](B)
    \tkzLabelPoints[right, scale=0.8](D)
    \tkzLabelPoints[below, scale=0.8](E)
    % lines
    \tkzDrawLines(B,C  A,D)
    % text
    \node[above right] at(2,4){$y=-x^2+2x+3$};
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}[l]{0.6\textwidth}
  如图所示，抛物线与$x,y$轴的交点为$A,B,C$，$D$为抛物线上在第一象限得一点，连接$AD,BC$，相交于$E$点，当时$DE/AE=1/2$时，求$D$坐标。
\end{minipage}

解题思路：比例可以转化为$x$轴上的长度的比例，所以，设出直线，求出交点，$x$轴上的长度比即可。这里我们用移动坐标系来解，我们把坐标系往左移动一个单位，也就是原点从$(0,0)\rightarrow(-1,0)$，
新坐标$(x',y')$，我们有$x'-1=x, y'=y$，所以新坐标系下抛物线方程为$y'=-(x'-1)^2+2x'+3=-x'^2+4x'$，直线方程为$x'-1+y'=3 \rightarrow x'+y'=4$，这是我们设直线的斜率为$k$，那么直线方程为
$y'=kx'$，联立方程：
\[
  \left\{
    \begin{aligned}
     & y'=-x'^2+4x'\\
     & x'+y'=4\\
     & y'=kx'
    \end{aligned}
  \right.
\]
难度瞬间就变小了很多。

\subsection{misc}
有趣的例子：坐标系内有一个线段，那么往右移动三个单位，再往上移动三个单位，那么这两个线段所在的直线的距离是多少呢？是不是直觉上的等腰直角三角形斜边上的高？我们可以用两条直线来模拟

\section{Exercises}
  \begin{exercise}
   证明：$A_n \ge G_n$. 这就是著名的“算术-几何平均值不等式”。
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   证明方法很多，这里选自一个很特殊的证明，法国数学家柯西，使用了一个逆向归纳法(非常规的归纳法)的证明。

   命题$P_n$：对任意的$n$个正实数$x_1,x_2,\cdots x_n$, $A_n\ge G_n$

   当$n=2$时，显然成立，首先证明：假设$P_n$成立，那么$P_{2n}$成立。

   证明过程：设$2n$个正实数$x_1,\cdots x_n, y_1,\cdots y_n$。
   \begin{multline*}
     \phantom{xx}\frac{x_1+x_2+\cdots x_n+y_1+y_2+\cdots y_n}{2n}=\frac{1}{2}\left(\frac{x_1+x_2+\cdots x_n}{n}+\frac{y_1+y_2+\cdots y_n}{n}\right)\\
     \ge \frac{1}{2}(\sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n}+\sqrt[n]{y_1y_2\cdots y_n}) \ge \sqrt{\sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n} \sqrt[n]{y_1y_2\cdots y_n}}=\sqrt[2n]{x_1x_2\cdots x_ny_1y_2\cdots y_n}
   \end{multline*}
   即：$P_{2n}$成立。现在证明，$P_n$成立，那么$P_{n-1}$成立。

   证明过程：$n-1$个正实数$x_1,x_2\cdots x_{n-1}$, 设$A_{n-1}=(x_1+x_2+\cdots x_{n-1})/(n-1), \; G_{n-1}=\sqrt[n-1]{x_1x_2\cdots x_{n-1}}$，由于$P_n$成立，可得：

   {\makeatletter \setbool{@fleqn}{false} \makeatother
     \begin{align*}
       \frac{x_1+x_2\cdots x_{n-1}+A_{n-1}}{n} &\ge \sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_{n-1}A_{n-1}} \\
       \frac{(n-1)A_{n-1}+A_{n-1}}{n} &\ge \sqrt[n]{(G_{n-1})^{n-1}A_{n-1}}\\
       (A_{n-1})^n &\ge (G_{n-1})^{n-1}A_{n-1}\\
       (A_{n-1})^{n-1} &\ge (G_{n-1})^{n-1}\\
       A_{n-1} &\ge G_{n-1}
     \end{align*}  }

   乍看起来，第一个证明是证明所有的偶数成立，第二个证明是证明所有的奇数成立，实则不然。第一个证明是说，对于任意的自然数$k$，$P_{2k}$都成立，如果从$2$开始，可以推出的是$2,4,8,16...$都成立，第二个证明可以推出小于$2^k$都成立，也就是说，我们总是可以找到一个自然数$k$，使得$2^k\ge n$，就可以得到$P_n$成立。第一个证明是往高处走，第二个证明是往低处流，进而全覆盖。
 \end{solution}

\clearpage
\subsection{Solutions}
\printsolutions[section=true]

\clearpage
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
